\documentclass[]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%opening
\title{Projeto e montagem de uma fonte linear}
\author{Leonardo Benitez e Filipe Schweitzer}

\begin{document}\begin{titlepage}
		\vfill
		\begin{center}
			{\large Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina\\
			Departamentento Acadêmico de Eletrônica\\
			Curso de Engenharia Eletrônica
			Disciplina de Eletrônica I
			Graduandos Leonardo Benitez e Filipe Schweitzer
		} \\[4cm]		
			
			{\Large \textbf{Projeto e montagem de uma fonte linear}}\\[4cm]

			\vfill
			
			\vspace{2cm}
			
			\large \textbf{Florianópolis}
			
			\large \textbf{Dezembro de 2018}
		\end{center}
	\end{titlepage} 
%% precisa de capa e indice
\clearpage
\tableofcontents

\clearpage
\begin{abstract}
Este documento relata o projeto e montagem de uma fonte linear, desenvolvida como projeto final da disciplina de Eletrônica 1, do curso de Engenharia Eletrônica do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina. 
\end{abstract}

\section{Introduçao}
Desenvolvido como projeto final da disciplina de Eletrônica 1, o projeto exercita e expande os conhecimentos obtidos ao longo do semestre, ao mesmo tempo em que aproxima os estudantes da atividade prática e os prepara para o mercado de trabalho. Os estudantes, organizados em duplas, deveriam realizar integralmente o projeto, simulação, montagem em Placa de Circuito Impresso (PCB) e teste de uma fonte linear de tensão simétrica +12/-12.O projeto deveria atender, no mínimo, as seguintes exigências:
\begin{itemize}
	\item Tensão de entrada de 220 V e frequência de
	60 Hz;
	\item Tensão de saída: 12V/-12V
	\item Corrente nominal de 200mA.
	\item Corrente Máxima de 500mA. Deve ter proteção contra sobre corrente;
	\item Tensão de ripple máxima: 20mV.
	\item Regulação de carga máxima:0.05mV/mA
	\item Topologia de retificadores: Retificador de
	onda completa utilizando transformador com
	derivação central.
	\item Tensão de ripple após o estágio de filtro	capacitivo: entre 15\% e 20\%.
	\item Não pode utilizar reguladores lineares dedicados (Ex: LM317). Deve ser empregado(s) transistor(es) e/ou componentes discretos;
	\item Chave liga-desliga;
	\item Fusível de proteção;
	\item Sinalização de fonte ligada e sobre corrente
	\item Ligação à rede em cabo próprio
	\item Os componentes devem ser providenciados
	pelos alunos, com exceção do transformador
	que pode ser utilizado o existente no LPT.
\end{itemize}
\section{Projeto da fonte}
Tomou-se como base para o projeto as topologias apresentadas nos livros Microelectronic Circuits (SEDRA; SMITH, 2015) e Electronic Principles (MALVINO; BATES, 2016). Pode-se dividir o circuito em 4 blocos semi independentes, que serão analisados separadamente. A íntegra do esquemático desenvolvido encontra-se no anexo A, de forma que esta seção apresenta apenas o funcionamento geral do circuito.
\subsection{Circuito retificador}
Projetou-se a inclusão de um fusível de 1 Ampère e um varistor de 300 Volts, imediatamente após a entrada de tensão da rede elétrica, protegendo o circuito em caso de sobrecorrente e sobretensão (respectivamente).\\
De acordo com os requisitos do projeto, utilizou-se um transformador com tap central e saída +12 e -12. Optou-se pela topologia de retificação de pico apresentada por Sedra e Smith (2015), que pode ser vista na Figura \ref{fig:ret}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot001}
	\caption{Circuito retificador (fonte: autoria própria).}
	\label{fig:ret}
\end{figure}
O valor do capacitor mínimo foi determinado usando a equação $C=\frac{I_{nominal}}{V_{r}2f}=1200uF$ para atender os requisitos do projeto, sendo também capaz de suportar uma tensão de 17V. A corrente máxima em cada diodo será $I_{max}=I_L\left(1+2\pi\sqrt{\frac{V_p}{2V_r}}\right)=7.5A$ e a tensão reversa máxima $V=2V_p=34V$, estando então dentro dos parâmetros máximos determinados para o diodo 1N4007 (VISHAY, 2011). 
\subsection{Regulação de tensão}
O circuito de regulação de tensão foi baseado na topologia descrita por Malvino e Bates (2016), cujo funcionamento baseia-se em um mosfet operando na região de saturação em série com a carga, cuja tensão Vds é controlada por um amplificador operacional na topologia de amplificador não inversor (Figura \ref{fig:regulador}). Escolheu-se a tensão de referência de 3.3V e o amplificador operacional LM358, por simplicidade de projeto. Optou-se pelos mosfets IRF540 e o seu par IRF9540, por atenderem todos os requisitos, serem facilmente encontrados no comércio e de baixo custo. \\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot003}
	\caption{Regulador de tensão. Fonte: autoria própria.}
	\label{fig:regulador}
\end{figure}
Para ser capaz de acionar o mosfet corretamente, o amplificador operacional deve ser capaz de fornecer uma tensão de saída de no mínimo $V_g=V_{ds}+V_{th}+V_s=16,8 V$. Dessa forma, faz-se necessário alimenta-lo com uma tensão maior do que a obtida na saída do retificador. Optou-se por utilizar um circuito dobrador de tensão (Figura \ref{fig:dobrador}) e um diodo zener em série (para não ultrapassar a tensão máxima de alimentação do amplificador operacional, 32V).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot004}
	\caption{Dobrador de tensão. Fonte: Sedra e Smith (2015).}
	\label{fig:dobrador}
\end{figure}

\subsection{Referência de tensão}
A topologia original descrita por Malvino e Bates (2016) não é capaz de manter a manter a estabilidade da tensão de saída dentro dos requisitos deste projeto, pois a tensão de referência iria variar com o ripple do estágio de retificação (uma vez que a tensão sobre o diodo zenner varia com a variação da corrente). Dessa forma, utilizou-se por polarizar o diodo zenner utilizando uma fonte de corrente (Figura \ref{fonteCorrente}), projetando-a para fornecer 20mA (corrente na qual o diodo zenner escolhido mantêm 10V).\\
O resistor de limitação de corrente R1 foi escolhido de forma a manter a corrente em 20mA, ou seja, $R=\frac{0,7}{20mA}=35$ e dissipar aproximadamente $P=35*0,02^2=14 mW$ . Nessas condições, o transistor Q2 dissipará aproximadamente $P=(17-35*0,02-10)*0,02=126 mW$, de forma que este não deve aquecer o suficiente para afetar o funcionamento do circuito. O outro resistor foi escolhido objetivando manter a corrente de coletor $I_c=\frac{17-0,7}{R_2}$ baixa o suficiente para não afetar a estabilidade do circuito, porém alta o suficiente para manter o transistor polarizado na região ativa direta.

Adicionou-se também um trimpot em paralelo com zener para permitir o ajuste fino da tensão de referência e capacitores de filtro próximos à entrada não-inversora do amplificador operacional.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{screenshot005}
	\caption{Fontes de corrente. Fonte: autoria própria.}
	\label{fonteCorrente}
\end{figure}

\subsection{Limitação de corrente}
A limitação de corrente utilizou a topologia Foldback (MALVINO; BATES, 2016), cuja operação traduz-se na redução da corrente de saída caso esta ultrapasse um limiar de segurança (Figura \ref{FoldbackGrafico}), projetando o circuito para $I_{max}=500mA$ e $I_{SL}=300mA$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot006}
	\caption{Operação da topologia Foldback. Fonte: Malvino e Bates (2016).}
	\label{FoldbackGrafico}
\end{figure}
Para permitir o ajuste da corrente, adicionou-se um trimpot em paralelo com resistor shunt, e incluiu-se também um LED (\textit{Light Emiter Diode}) de sinalização de curto circuito (Figura \ref{foldback}). O resistor R15 foi dimensionado para diminuir a tensão no terminal gate do mosfet quando o transistor Q5 começasse a conduzir (situação de sobrecorrente), ou seja, $R_{15}=\frac{Vsat - Vs - V_{gs}}{I_c}$, onde $V_{sat}$ é a tensão de saturação do ampop, $V_s$ a tensão de saída (12V), $V_{th}$ a tensão de threshold do mosfet e $I_c$ a corrente de coletor do transistor Q5.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot007}
	\caption{Circuito limitador de corrente. Fonte: autoria propria.}
	\label{foldback}
\end{figure}


\section{Resulados de simulação}
Utilizou-se o simulador LTspice para verificar o funcionamento do circuito, antes da montagem em PCB. A projeto funcionou conforme esperado, atendendo aos requisitos de projeto. As Figuras \ref{fig:diodeCurrent} e \ref{fig:ripple+} mostram respectivamente a corrente sobre os diodos retificadores e o ripple da tensão de saída.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot002}
	\caption{Corrente nos diodos. Fonte: autoria prória.}
	\label{fig:diodeCurrent}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot008}
	\caption{Ripple da saída. Fonte: autoria prória.}
	\label{fig:ripple+}
\end{figure}
Compilou-se os resultados da simulação na Tabela \ref{tabela1}, e em seguida traçou-se o gráfico da tensão de saída em função da corrente de zaida (Figura \ref{graph}), onde pode-se observar claramente que a corrente diminui durante um curto circuito, resultado da topologia de limitação de corrente utilizada.




\begin{table}[H]
	\caption {Parâmetros simulados. Fonte: autoria própria.}
	\label {tabela1}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{
			|p{0.3\linewidth}
			|p{0.3\linewidth}|
		}
		
		\hline 
		\textbf{Parâmetro} &
		\textbf{Valor} \\ 
		\hline 
		Vripple+ &
		3,6 mV\\ 
		\hline
		Vripple- &
		4,3 mV\\ 
		\hline
		Riple após filtro + &
		7,9\%\\
		\hline
		Riple após filtro - &
		7,9\%\\
		\hline
		Regulação carga + &
		6uV/mA\\
		\hline
		Regulação carga - &
		1uV/mA\\
		\hline	
		Regulação linha + &
		3,9 mV/V\\
		\hline
		Regulação linha - &
		7,5 mV/V\\
		\hline
	\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot009}
	\caption{Gráfico Vout vs Iout. Fonte: autoria prória.}
	\label{graph}
\end{figure}

\section{Montagem do circuito}
O circuito projetado por parcialmente montado em matriz de contatos, onde validou-se os principais conceitos e testou-se os bloco separadamente. Optou-se por não realizar ensaios quantitativos devido ao limite de condução de corrente da matriz de contatos. 
O roteamento da PCB foi desenhado no software \textit{Altium Designer}.
\\
Após desenhar a placa, confeccionou-se a mesma utilizando as técnicas de transferência térmica e corroção química. O resultado final, com a placa soldada e enverizada, pode ser visto na Figura \ref{placa}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot012}
	\caption{Placa de Circuito impresso.}
	\label{placa}
\end{figure}

\section{Resultados de laboratório}
O circuito montado foi testado em bancada. Na Figura \ref{testes} e possível ver um dos ensaios realizados com o controle de corrente (indicado pelo led vermelho) sendo testado.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot011}
	\caption{Bancada de testes.}
	\label{testes}
\end{figure}

O bloco de retificação estava funcionando corretamente, e foi possível medir um ripple de 4\% na sua saída. Ambos os blocos de referência também estavam funcionando corretamente, de forma que foi possível regular de entrada no ampop para +3.3V e -3.3V. \\
Ambos os circuitos de regulação de corrente funcionaram corretamente, de forma que foi possível limitar a corrente em 500mA e, após isso, a corrente decrescia até 300mA.\\
A saída do dobrador de tensão negativo não estava funcionando adequadamente, pois o diodo zener estava em curto (provavelmente queimou durante o processo de soldagem). Dessa forma, o ampop estava sendo alimentado com 33V, o que ocasionou sua queima (a sua tensão máxima é de apenas 32V), e não regulou mais a corrente, fazendo com que a saída negativa estivesse sempre em -16,8V.\\
O circuito de regulação da saída positiva, apesar de regular para 12V, teve um ripple muito acima do desejado. Observou-se que saída do ampop estava oscilando em uma frequência de 74Khz (Figura \ref{ocilação}), provavelmente por uma instabilidade no circuito de controle causada pelo mal dimensionamento do capacitor em paralelo com a saída.  Para corrigir isso, os estudantes o substituíram por um capacitor de maior valor, estabilizando o circuito. Após isso, o ripple de saída ficou dentro do valor desejado. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot010}
	\caption{Oscilação do circuito de controle.}
	\label{oscilação}
\end{figure}

Os principais parâmetros foram medidos e compilados na Tabela \ref{tabela2}. Após medir a tensão de saída para diferentes cargas, traçou-se o gráfico da Figura \ref{}. Não havia disponível equipamentos precisos o suficiente para medir a regulação de carga, e os estudantes não encontraram uma metodologia adequada para medir a regulação de linha. 

\begin{table}[H]
	\caption {Parâmetros medidos. Fonte: autoria própria.}
	\label {tabela2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{
				|p{0.3\linewidth}
				|p{0.3\linewidth}|
			}
			
			\hline 
			\textbf{Parâmetro} &
			\textbf{Valor} \\ 
			\hline 
			Vripple+ &
			16.8mV\\ 
			\hline
			Vripple- &
			xxx\\
			\hline 
 			Vout+ &
			12.0V\\ 
			\hline
			Vout- &
			-16.8V\\ 
			\hline
			Dobrador+ &
			27,4 V \\
			\hline
			Dobrador- &
			-33,0V \\
			\hline
			Riple após filtro + &
			4\%\\
			\hline
			Riple após filtro - &
			4\%\\
			\hline	
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\section{Considerações finais}
Essa metodologia pedagógica orientada a projetos estimula o comportamento proativo do estudante no processo de ensino e aprendizagem, empoderando-o da sua formação e rompendo a unidirecionalidade na relação entre docente e discente.\\ 
Por meio dela, foi possível cumprir com sucesso a maior parte dos requisitos do projeto e obter os conhecimentos esperados da disciplina de Eletrônica 1. Os erros encontrados foram identificados e, na medida do possível, corrigidos. \\
Ressalta-se a importância de, ao projetar o circuito, levar em consideração fatores como, por exemplo, a possíbilidade do circuito entrar em oscilação, o que será estudado de forma profunda apenas em fases mais avançadas, como na disciplina de Sistemas de Controle.
\section {Referências}
MALVINO, Albert Paul; BATES, David J.. Electronic Principles. 8. ed. New York: Mcgraw-hill, 2016.\\
SEDRA, Adel S.; SMITH, Kenneth C.. Microelectronic Circuits. 7. ed. Oxford: Oxford University Press, 2015.\\
VISHAY, 2011. General Purpose Plastic Rectifier. [S.l].

\end{document}
